\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
  \rule{\linewidth}{0.8pt}
  \Large{\scshape{MEEF - NSI}}

  \vspace{0.3cm}
  \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}

  \vspace{0.3cm}
  \Large{\textbf{Récursivité}}
  
  \vspace{0.3cm}
  \Large{\textbf{Sujet 1}}

  \rule[10pt]{\linewidth}{0.8pt}
    }
\author{}
\date{}
%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}     % liens hypertextes
\usepackage{graphicx}   % insertion d'images
\usepackage{booktabs}     % Les tableaux
\usepackage{amssymb}      % symboles maths
\usepackage{amsmath}      % symboles maths
% \usepackage{blindtext}  % faux texte
\usepackage{float}        % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow}     % lignes fusionnées dans les tableaux 
\usepackage{lastpage}     % compter les pages
\usepackage{soul}         % surlignement du texte
\usepackage{stmaryrd}     % doubles crochets
%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, snakes, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} % taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{10pt} % 6pt par défaut
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \newlength{\aftercode}
% \setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Récursivité - Sujet 1}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$/\pageref{LastPage} -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
    {images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    % \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\labelindent}{\parindent}
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\thesection\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{12pt}
      \setlength{\labelwidth}{8pt}
      \setlength{\labelsep}{4pt}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, numberblanklines=false, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \py{...} pour écrire du python en ligne
\newcommand{\py}{\mintinlinepy} % on peut utilise \py{code...}
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}

%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{Python}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\Alph{section}.\arabic{subsection}.}
%-------------------------------------------------------

% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

Le but de cet exercice est d'étudier le problème des « \textit{Huit Dames} » et sa généralisation en « $N$ \textit{Dames} ».

Aux échecs, la dame est capable de se déplacer dans toutes les directions.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.25\linewidth]{mvt_dame}
    \caption{Les mouvements possibles d'une dame}
    \label{mvt-dame}
  \end{center}
\end{figure}

Le problème des huit dames consiste à placer huit dames sur un échiquier classique (8 lignes et 8 colonnes) de façon à ce qu'aucune d'entre elles ne soit menacée par une autre.
La figure \ref{valide} illustre une disposition valide.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.25\linewidth]{valide}
    \caption{Une solution valide}
    \label{valide}
  \end{center}
\end{figure}

On considère dans cet exercice des « échiquiers » de taille $N \ge 1$ variable.

Une solution au problème des $N$ dames doit donc vérifier les conditions suivantes :
\begin{itemize}
  \item comporter exactement $N$ dames,
  \item ne comporter qu'une dame par ligne,
  \item ne comporter qu'une dame par colonne,
  \item aucune paire de dames ne doivent se trouver sur la même diagonale.
\end{itemize}

\section{Représentation et validité d'une solution}
\setcounter{question}{0}

On appelle \textit{solution} au problème des $N$ dames, la donnée des coordonnées $(ligne\,;\,colonne)$ des $N$ dames. On numérote les lignes et les colonnes en partant de l'indice \py{0}. La case de coordonnées $(0;0)$ est en haut à gauche.

On peut représenter une telle solution en \python\ par une liste de $N$ éléments. Dans cette liste la valeur \py{i} située à l'indice \py{j} indique qu'une dame est placée
sur la ligne $i$ et la colonne $j$ de l'échiquier.
Ainsi, la solution de la figure \ref{valide} est représentée par la liste \py{[6, 4, 2, 0, 5, 7, 1, 3]}.

\begin{Question}
  Donner une liste \python\ représentant une solution au problème des $4$ dames.
\end{Question}

\begin{Question}
  Expliquer pourquoi cette représentation assure qu'aucune paire de dames ne se trouvent dans la même colonne.
\end{Question}

\begin{Question}
  Justifier que chacune des trois listes ci-dessous ne représente pas une solution du problème des $N$ dames :
  \begin{itemize}
    \item Problème des 4 dames : \py{[1, 3, 0]} ;
    \item Problème des 9 dames : \py{[0, 2, 4, 6, 8, 1, 3, 5, 6]} ;
    \item Problème des 5 dames : \py{[2, 4, 0, 3, 1]}.
  \end{itemize}
\end{Question}

\begin{Question}
  On s'intéresse dans cette question à la liste \py{pos = [1, 4, 6, 0, 3, 5, 2, 7]} représentant les positions des dames sur un échiquier de taille $N = 8$.
  \begin{subQuestion}
    On pose \py{i_1 = 2} et \py{i_2 = 6}.

    À quelle valeur est évaluée l'expression \py{i_2 - i_1 == abs(pos[i_2] - pos[i_1])} ? Justifier.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Que permet de détecter ce test ? Justifier.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  Écrire en \python\ la fonction \py{valide} qui prend en argument les positions des dames
  sur l'échiquier \py{pos} et la taille du problème \py{N} et renvoie le booléen indiquant
  si ces positions sont une solution du problème des $N$ dames.

  On testera successivement:
  \begin{itemize}
    \item aucune paires de dames ne sont sur la même ligne,
    \item aucune paires de dames ne sont sur la même diagonale.
  \end{itemize}

  Ainsi on aura :
  \begin{itemize}
    \item \py{valide([6, 4, 2, 0, 5, 7, 1, 3], 8)} qui renvoie \py{True},
    \item \py{valide([0, 2, 4, 6, 8, 1, 3, 5, 6], 9)} qui renvoie \py{False},
  \end{itemize}
\end{Question}

\section{Recherche d'une solution}
\setcounter{question}{0}

On cherche dans cette partie à déterminer une solution du problème des $N$ dames, c'est à dire,
étant donné la taille $N$ de l'échiquier, à déterminer \textbf{une} liste \python\ représentant une solution du problème.

\begin{Question}
  On considère le problème de taille $N$ et l'on souhaite énumérer toutes les positions possibles de $N$ dames sur les cases de cet échiquier.

  Combien de cas faut-il envisager ?
\end{Question}

Face au grand nombre de cas à étudier on préfère étudier une solution s'inspirant de la méthode du \textit{backtracking}.

La démarche est la suivante :
\begin{itemize}
  \item On place les dames successivement, colonne par colonne de $0$ à $N-1$ ;
  \item Pour chacune on envisage toutes les possibilités (colonne $0$, colonne $1$, \dots, colonne $N-1$) ;
  \item Une dame étant placée sur la colonne $0\le j  < N$, on passe à la dame de la colonne $j+1$ ;
  \item Une fois que l'on a placé les $N$ dames, on teste la validité de la solution :
        \begin{itemize}
          \item si la solution est valide, on la renvoie ;
          \item si elle n'est pas valide, on remonte à la dame précédente et on la place sur la colonne suivante ;
        \end{itemize}
\end{itemize}

Cette démarche permet de parcourir un arbre représentant l'ensemble des positions possibles pour les dames.
La figure \ref{arbre3} représente l'ensemble des possibilités testées.

\begin{figure}[ht]
  \scriptsize
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        level distance=1.2cm,
        level 1/.style={sibling distance=6cm},
        level 2/.style={sibling distance=2cm},
        level 3/.style={sibling distance=0.7cm},
      ]
      \tikzstyle{every node}=[draw, circle, minimum size=3mm, inner sep=0mm]

      \node[fill=black] (R) at (0,0) {}
      child {node {$0$}
          child {node {$0$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
          child {node {$1$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
          child {node {$2$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
        }
      child {node {$1$}
          child {node {$0$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
          child {node {$1$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
          child {node {$2$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
        }
      child {node {$2$}
          child {node {$0$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
          child {node {$1$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
          child {node {$2$}
              child {node {$0$}}
              child {node {$1$}}
              child {node {$2$}}
            }
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Arbre des possibilités pour un échiquier de taille $N=3$}
    \label{arbre3}
  \end{center}
\end{figure}

Le problème des $3$ dames n'ayant pas de solution, l'ensemble des branches est parcouru.

\begin{Question}
  En considérant à nouveau le problème de taille $N$, combien de cas faut-il envisager dans le pire des cas en appliquant cette méthode ?
\end{Question}

Le pseudo-code de cette démarche est le suivant (\mintinline{text}{N} est la taille du problème et \mintinline{text}{positions}
la liste des positions des dames, liste complétée au fil de l'algorithme) :
\begin{minted}{text}
Fonction une_solution(N, positions) :
    Si la liste des positions compte N éléments :
        Si ces positions sont valides :
            Renvoyer les positions
        Sinon :
            Renvoyer None

    Pour chaque numéro de ligne possible dans l'intervalle [0, N-1]:
        Ajouter ce numéro à la liste des positions
        solution est égale à une_solution(N, positions)
        Si solution n'est pas None:
            Renvoyer solution
        Supprimer la dernière valeur de positions
\end{minted}

Le test de la validité d'une liste \py{positions} se fera à l'aide d'une fonction \py{valide}
prenant en argument les positions (liste \py{positions}) et la taille du problème (entier \py{N}).

\begin{Question}
  Écrire en \python\ la fonction \py{une_solution} mettant en œuvre l'algorithme précédent.
\end{Question}

\section{Élagage de l'arbre}
\setcounter{question}{0}

L'algorithme précédent fonctionne mais effectue de nombreux tests inutiles.
En effet la validité de chaque liste \py{positions} n'est évaluée que lorsque la liste compte $N$ valeurs.

Or, dans bien des cas, il est possible de constater que la liste ne mènera pas à une solution valide assez tôt.
Par exemple dans le cas de la figure \ref{arbre3}, la branche de gauche, $0 \rightarrow 0 \rightarrow 0$, pourrait être interrompue,
« élaguée », dès le deuxième nœud : il est en effet impossible de placer deux dames sur la même ligne d'indice $0$.

L'arbre élagué ressemblerait à celui de la figure \ref{arbre3-elague}.
Les branches en pointillé mènent à des positionnements dont on peut immédiatement juger qu'ils sont invalides.

\begin{figure}[ht]
  \scriptsize
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        level distance=1.2cm,
        level 1/.style={sibling distance=6cm},
        level 2/.style={sibling distance=2cm},
        level 3/.style={sibling distance=0.7cm},
      ]
      \tikzstyle{every node}=[draw, circle, minimum size=3mm, inner sep=0mm]

      \node[fill=black] (R) at (0,0) {}
      child {node {$0$}
          child[dashed] {node[draw=none] {$0$}}
          child[dashed] {node[draw=none] {$1$}}
          child {node {$2$}
              child[dashed] {node[draw=none] {$0$}}
              child[dashed] {node[draw=none] {$1$}}
              child[dashed] {node[draw=none] {$2$}}
            }
        }
      child {node {$1$}
          child[dashed] {node[draw=none] {$0$}}
          child[dashed] {node[draw=none] {$1$}}
          child[dashed] {node[draw=none] {$2$}}
        }
      child {node {$2$}
          child {node {$0$}
              child[dashed] {node[draw=none] {$0$}}
              child[dashed] {node[draw=none] {$1$}}
              child[dashed] {node[draw=none] {$2$}}
            }
          child[dashed] {node[draw=none] {$1$}}
          child[dashed] {node[draw=none] {$2$}}
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Arbre élagué des possibilités pour un échiquier de taille $N=3$}
    \label{arbre3-elague}
  \end{center}
\end{figure}

On considère donc désormais que la fonction \py{valide} testant une liste \py{positions} pour une certaine
taille d'échiquier \py{N} est capable de juger de sa validité même si elle est incomplète (elle contient
moins de \py{N} dames). Dans le cas où la liste correspondant à une disposition valide (même incomplète) la fonction
renvoie \py{True}, \py{False} dans le cas contraire.

Ainsi on a :
\begin{itemize}
  \item \py{valide([0, 3], 4)} qui renvoie \py{True} car les deux dames placées ne se menacent pas,
  \item \py{valide([0, 3, 1], 4)} qui renvoie \py{True} car les trois dames placées ne se menacent pas,
  \item \py{valide([0, 3, 2], 4)} qui renvoie \py{False} car les deux dernières dames placées se menacent l'une l'autre.
\end{itemize}

\begin{Question}
  Proposer une nouvelle fonction \py{une_solution_elagage} prenant les mêmes paramètres que la fonction \py{une_solution} décrite
  plus haut mais arrêtant l'exploration d'une branche dès qu'elle construit une liste de \py{positions} invalide.
\end{Question}
\end{document}